---
sidebar_position: 2
title: Docker
---
import docker from '../static/img/docker.gif';
import thinking_girl from '../static/img/thinking-girls.gif';
import done from '../static/img/done.gif';
import docker_image from '../static/img/docker-image.png';
import volume from '../static/img/volumes.png';
import volume_help from '../static/img/docker-volume.png';
import docker_container from '../static/img/docker_container.png';

# Installation

<div style={{textAlign: 'center'}}>
<img src={docker} style={{width: 250}} />
</div>

### Prérequis

Je vous rappelle que si vous avez Windows, vous allez avoir besoin de ce tutoriel <a href="https://docs.docker.com/desktop/windows/install/"> installe Docker sur Windows</a>

Pour Linux :  
Soyez sure que l'ancienne version de docker n'existe pas.

```bash
sudo apt-get remove docker docker-engine docker.io containerd runc
```

Ensuite, installez quelques packages prérequis qui permettent à apt d'utiliser des packages via HTTPS

```bash
 sudo apt install apt-transport-https ca-certificates curl software-properties-common
```

Ajoutez ensuite la clé GPG du référentiel Docker-officiel à votre système

```bash
curl -fsSL https://download.docker.com/linux/ubuntu/gpg | sudo apt-key add -
```

si vous n'avez pas curl installé alors faite le [par ce lien](https://docs.docker.com/get-started/).


Ajoutez le dépôt Docker aux sources APT

```bash
sudo add-apt-repository "deb [arch=amd64] https://download.docker.com/linux/ubuntu focal stable"
```
### Installe Docker
Enfin, installez Docker

```bash
sudo apt install docker-ce
```

### Vérification d'installation

Vérifiez qu'il est en cours d'exécution

```bash
sudo systemctl status docker
```

## Conteneurs
### Lancer un conteneur
```bash
docker run --name test debian
```
Docker va lancer un conteneur nommé test où le système debian sera déjà installé.   
Si jamais l'image n'existe pas en local Docker va pull depuis Dockerhub.  
Pour savoir quels sont les actions qu'on peut effectuer lancez `docker run --help`. 
### Entrer dans le conteneur

```bash
docker run --name test -it debian
```

[Plus d'info sur les conteneurs](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-use-docker-exec-to-run-commands-in-a-docker-container)
### Docker container --help

<div style={{textAlign: 'center'}}>
<img src={docker_container} />
</div>

## Images
### Pull une image
```bash
docker pull debian
```
### Lister les images
```yml
docker images # ou Docker image ls
```
### Docker image --help
<div style={{textAlign: 'center'}}>
<img src={docker_image}/>
</div>

[Plus d'info sur le site de Docker](https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/pull/)

## Volumes
<div style={{textAlign: 'center'}}>
<img src={volume} />
</div>

### Créer un volume
#### Utilisation
```bash
docker volume create [OPTIONS] [VOLUME]
```
#### Exemple

```bash
docker volume create mon-volume
```
On peut également crée un volume avec la commande `docker run`
```bash
docker run -d -v hello:/world busybox 
```
Ici, on monte le dossier hello dans le dossier `/word` du conteneur qui se lancera.
### Lister les volumes
```bash
docker volume ls
```
Pour plus d'informations sur les arguments de la commande docker volumes [rendez-vous ici](https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/volume_create/)
### Docker volume --help
<div style={{textAlign: 'center'}}>
<img src={volume_help}/>
</div>

## Dockerfile

Sachez que ce fichier permet de créer une image personalisé.  
Au lieu de le faire en ligne de commande, on peut le faire dans un fichier dont la maintenance est facile.

```
FROM python:3.7-alpine
WORKDIR /code
ENV FLASK_APP=app.py
ENV FLASK_RUN_HOST=0.0.0.0
RUN apk add --no-cache gcc musl-dev linux-headers
COPY requirements.txt requirements.txt
RUN pip install -r requirements.txt
EXPOSE 5000
COPY . .
CMD ["flask", "run"]
```
### Tag une image 
Afin de faciliter l'utilisation et le versionning de nos applications, on utilise les tags.
```bash
docker tag SOURCE_IMAGE[:TAG] TARGET_IMAGE[:TAG]
```
#### Exemple
```bash
docker tag soowcode:dev soowcode:01
```
### Build une image 
Pour pouvoir push nos images, les utiliser en local nous sommes tenu de les build.

La plus bonne des manières c'est de les build avec un tag.

Si cette image sera pushée sur un registry, dans ce cas, le tag doit être l'identifiant du compte sur le quel est le registry.

Ici, cette image sera pushée le registry de kbsow.
```bash
docker build -t kbosow/docs-soowcode:dev .
```
Le point (.) signifie que le fichier Dockerfile à build est celui dans le dossier courant.
### Pusher une image 
```
docker push kbosow/docs-soowcode:dev
```
Bien-sûre que les identifiants de connection seront demandés une fois le build lancé.  
Ces identifiants sont ceux de votre registry.
## Conclusion

<div style={{textAlign: 'center'}}>
<img src={done} style={{width: 250}} />
</div>

Ce tutoriel arrive à sa fin, pour plus d'informations, je vous recommande la documentation du Docker dont le lien est en bas dans les ressources.

**Sources**:   
- [Docker cheat sheet](https://dockerlabs.collabnix.com/docker/cheatsheet/)
- [Docker](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-install-and-use-docker-on-ubuntu-20-04)
- [source AWS](https://aws.amazon.com/fr/docker/)